



哈尔滨工程大学

HARBIN ENGINEERING UNIVERSITY



# 随机过程

## 第2部分 随机过程基本概念



## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

- **例 2.3.1** 设 $X(t)=A+Bt$ ,  $t \geq 0$ , 其中 $A$  和 $B$  是相互独立的随机变量, 分别服从正态分布 $N(0,1)$ , 试求随机过程 $\{X(t), t \geq 0\}$ 的一维和二维分布.

## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

- **解 先求一维分布.**  $\forall t \geq 0, X(t)$  是正态随机变量, 因为

$$E[X(t)] = EA + tEB = 0$$

$$D[X(t)] = DA + t^2DB = 1 + t^2$$

所以  $X(t)$  服从正态分布  $N(0, 1+t^2)$ , 从而  $\{X(t), t \geq 0\}$  的一维分布为

$$\underline{X(t) \sim N(0, 1+t^2)}, \quad t \geq 0$$

**再求二维分布**,  $\forall t_1, t_2 \geq 0, X(t_1) = A + Bt_1, X(t_2) = A + Bt_2$ ,

从而

$$(X(t_1), X(t_2)) = (A, B) \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ t_1 & t_2 \end{bmatrix}$$

## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

又 $A, B$ 相互独立同服从正态分布, 故 $(A, B)$ 服从二维正态分布, 从而 $(X(t_1), X(t_2))$ 也服从二维正态分布.

$$E[X(t_1)] = 0, \quad E[X(t_2)] = 0$$

$$D[X(t_1)] = 1 + t_1^2, \quad D[X(t_2)] = 1 + t_2^2$$

$$\text{cov}(X(t_1), X(t_2)) = E[X(t_1)X(t_2)] - E[X(t_1)]E[X(t_2)]$$

$$= E[(A + Bt_1)(A + Bt_2)]$$

$$= 1 + t_1 t_2$$

故 $(X(t_1), X(t_2))$ 的均值向量为 $\mathbf{0} = (0, 0)$ , 协方差矩阵为

## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

$$B = \begin{bmatrix} 1+t_1^2 & 1+t_1t_2 \\ 1+t_1t_2 & 1+t_2^2 \end{bmatrix}$$

所以随机过程 $\{X(t), t \geq 0\}$ 的二维分布为

$$\underline{(X(t_1), X(t_2)) \sim N(0, B), \quad t_1, t_2 \geq 0}$$

## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

- **例 2.3.2** 令  $X(t) = A \cos t$ ,  $-\infty < t < +\infty$ , 其中  $A$  是随机变量, 其分布律为

$$P(A=i) = \frac{1}{3}, \quad i=1,2,3$$

试求

- (1) 随机过程  $\{X(t), -\infty < t < +\infty\}$  的一维分布函数

$$F\left(\frac{\pi}{4}; x\right), \quad F\left(\frac{\pi}{2}; x\right)$$

- (2) 随机变量  $\{X(t), -\infty < t < +\infty\}$  的二维分布函数

$$F\left(0, \frac{\pi}{3}; x_1, x_2\right)$$

## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

- **解** (1)先求  $F(\frac{\pi}{4}; x)$ . 由于  $X(\frac{\pi}{4}) = A \cos \frac{\pi}{4} = \frac{\sqrt{2}}{2} A$ , 因此  $X(\frac{\pi}{4})$

的可能取值为  $\frac{\sqrt{2}}{2}, \sqrt{2}, \frac{3}{2}\sqrt{2}$ , 并且

$$P(X(\frac{\pi}{4}) = \frac{\sqrt{2}}{2}) = P(A \cos \frac{\pi}{4} = \frac{\sqrt{2}}{2}) = P(A = 1) = \frac{1}{3}$$

$$P(X(\frac{\pi}{4}) = \sqrt{2}) = P(A \cos \frac{\pi}{4} = \sqrt{2}) = P(A = 2) = \frac{1}{3}$$

$$P(X(\frac{\pi}{4}) = \frac{3}{2}\sqrt{2}) = P(A \cos \frac{\pi}{4} = \frac{3}{2}\sqrt{2}) = P(A = 3) = \frac{1}{3}$$

## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

于是

$$F\left(\frac{\pi}{4}; x\right) = \begin{cases} 0, & x < \frac{\sqrt{2}}{2} \\ \frac{1}{3}, & \frac{\sqrt{2}}{2} \leq x < \sqrt{2} \\ \frac{2}{3}, & \sqrt{2} \leq x < \frac{3}{2}\sqrt{2} \\ 1, & x \geq \frac{3}{2}\sqrt{2} \end{cases}$$

再求  $F\left(\frac{\pi}{2}; x\right)$ . 由于  $X\left(\frac{\pi}{2}\right) = A \cos \frac{\pi}{2} = 0$ , 因此  $X\left(\frac{\pi}{2}\right)$  只能取 0 值, 于是

$$F\left(\frac{\pi}{2}; x\right) = \begin{cases} 0, & x < 0 \\ 1 & x \geq 0 \end{cases}$$



## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

(2) 因为

$$\begin{aligned} F(0, \frac{\pi}{3}; x_1, x_2) &= P(X(0) \leq x_1, X(\frac{\pi}{3}) \leq x_2) \\ &= P(A \cos 0 \leq x_1, A \cos \frac{\pi}{3} \leq x_2) \\ &= P(A \leq x_1, \frac{A}{2} \leq x_2) \\ &= P(A \leq x_1, A \leq 2x_2) \\ &= \begin{cases} P(A \leq x_1), & x_1 \leq 2x_2 \\ P(A \leq 2x_2), & x_1 > 2x_2 \end{cases} \end{aligned}$$

## 2.3 随机过程的有限维分布函数族

所以

$$F(0, \frac{\pi}{3}; x_1, x_2) = \begin{cases} 0, & x_1 \leq 2x_2, x_1 < 1 \text{ 或 } x_1 > 2x_2, x_2 < \frac{1}{2} \\ \frac{1}{3}, & x_1 \leq 2x_2, 1 \leq x_1 < 2 \text{ 或 } x_1 > 2x_2, \frac{1}{2} \leq x_2 < 1 \\ \frac{2}{3}, & x_1 \leq 2x_2, 2 \leq x_1 < 3 \text{ 或 } x_1 > 2x_2, 1 \leq x_2 < \frac{3}{2} \\ 1, & x_1 \leq 2x_2, x_1 \geq 3 \text{ 或 } x_1 > 2x_2, x_2 \geq \frac{3}{2} \end{cases}$$

## 2.4 随机过程的数字特征

- **例 2.4.2** 设 $X(t)=a\cos(\omega t+\Theta)$ ,  $-\infty<t<+\infty$ ,其中 $a$ 和 $\omega$ 是常数,  $\Theta$ 是服从 $[0,2\pi]$ 上均匀分布的随机变量, 求 $\{X(t), -\infty<t<+\infty\}$ 的数字特征.

**解** 由于 $\Theta$ 的概率密度函数为

$$f_{\Theta}(\theta) = \begin{cases} \frac{1}{2\pi}, & 0 \leq \theta \leq 2\pi \\ 0, & \text{其它} \end{cases}$$

## 2.4 随机过程的数字特征

于是

$$\begin{aligned} m_X(t) &= E[X(t)] \\ &= E[a \cos(\omega t + \Theta)] \\ &= \int_0^{2\pi} a \cos(\omega t + \theta) \cdot \frac{1}{2\pi} d\theta \\ &= 0, \quad -\infty < t < +\infty \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} R_X(s, t) &= E[X(s)X(t)] \\ &= E[a \cos(\omega s + \Theta) \cdot a \cos(\omega t + \Theta)] \\ &= a^2 \int_0^{2\pi} \cos(\omega s + \theta) \cos(\omega t + \theta) \cdot \frac{1}{2\pi} d\theta \\ &= \frac{a^2}{2} \cos \omega(t - s), \quad -\infty < s, t < +\infty \end{aligned}$$

## 2.4 随机过程的数字特征

$$\begin{aligned}C_X(s, t) &= R_X(s, t) - m_X(t) \\&= \frac{a^2}{2} \cos \omega(t - s) - 0 \\&= \frac{a^2}{2} \cos \omega(t - s), \quad -\infty < s, t < +\infty\end{aligned}$$

$$D_X(t) = C_X(t, t) = \frac{a^2}{2}, \quad -\infty < t < +\infty$$

$$\Phi_X(t) = R_X(t, t) = \frac{a^2}{2}, \quad -\infty < t < +\infty$$

## 2.4 随机过程的数字特征

- **例 2.4.3** 设 $X(t)=A+Bt$ ,  $-\infty < t < +\infty$ , 其中 $A, B$ 是相互独立的随机变量, 且均值为0, 方差为1, 求 $\{X(t), -\infty < t < +\infty\}$ 的数字特征.

**解**  $m_X(t) = E[X(t)] = E[A+Bt] = EA+tEB=0, \quad -\infty < t < +\infty$

$$\begin{aligned} R_X(s, t) &= E[(A+Bs)(A+Bt)] = EA^2 + (s+t)EAB + stEB^2 \\ &= 1 + st, \quad -\infty < t < +\infty \end{aligned}$$

$$C_X(s, t) = R_X(s, t) - m_X(s)m_X(t) = 1 + st, \quad -\infty < t < +\infty$$

$$D_X(t) = C_X(t, t) = 1 + t^2, \quad -\infty < t < +\infty$$

$$\Phi_X(t) = R_X(t, t) = 1 + t^2, \quad -\infty < t < +\infty$$

## 2.6 复随机过程

- **例 2.6.1** 设  $Z(t) = \sum_{k=1}^n X_k e^{j(\omega_0 t + \Phi_k)}$ ,  $-\infty < t < +\infty$ , 其中  $\omega_0$  是正常数,  $n$  为固定的正整数,  $X_1, X_2, \dots, X_n, \Phi_1, \Phi_2, \dots, \Phi_n$  是相互独立的实随机变量, 且  $EX_k = 0, DX_k = \sigma_k^2$ ,  $\Phi_k \sim U[0, 2\pi]$ ,  $k=1, 2, \dots, n$ . 求  $\{Z(t), -\infty < t < +\infty\}$  的均值函数和相关函数.

## 2.6 复随机过程

• 解

$$\begin{aligned} m_Z(t) &= E\left[\sum_{k=1}^n X_k e^{j(\omega_0 t + \Phi_k)}\right] \\ &= \sum_{k=1}^n EX_k (E \cos(\omega_0 t + \Phi_k) + jE \sin(\omega_0 t + \Phi_k)) \\ &= \sum_{k=1}^n EX_k \left( \int_0^{2\pi} \cos(\omega_0 t + \varphi_k) \frac{1}{2\pi} d\varphi_k + j \int_0^{2\pi} \sin(\omega_0 t + \varphi_k) \frac{1}{2\pi} d\varphi_k \right) \\ &= 0, \quad -\infty < t < +\infty \end{aligned}$$

$$R_Z(s, t) = E\left[\sum_{k=1}^n X_k e^{j(\omega_0 s + \Phi_k)}\right] = E\left[\sum_{k=1}^n \sum_{l=1}^n X_k X_l e^{j(\Phi_l - \Phi_k)}\right] e^{j\omega_0(t-s)}$$



## 2.6 复随机过程

又

$$\begin{aligned} Ee^{j(\Phi_l - \Phi_k)} &= E \cos(\Phi_l - \Phi_k) + jE \sin(\Phi_l - \Phi_k) \\ &= \int_0^{2\pi} \int_0^{2\pi} \cos(\varphi_l - \varphi_k) \left(\frac{1}{2\pi}\right)^2 d\varphi_l d\varphi_k + j \int_0^{2\pi} \int_0^{2\pi} \sin(\varphi_l - \varphi_k) \left(\frac{1}{2\pi}\right)^2 d\varphi_l d\varphi_k \\ &= \begin{cases} 0, & l \neq k \\ 1, & l = k \end{cases} \end{aligned}$$

于是

$$R_Z(s, t) = e^{j\omega_0(t-s)} \sum_{k=1}^n \sigma_k^2$$